%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{25}{2}[Equivalent et limites]
  \everymath{\displaystyle}
  Déterminer un équivalent et la limite des suites suivantes :
\begin{multicols}{2}
  \begin{enumerate}
  \item $\pi n-4 \ln (n)$,
  \item $\sqrt{n^{2}+3 n}-n$,
  \item $\frac{n^{100 !}-10 n !+100^{n}}{10 n+\sin (n)+\sqrt{n} \ln (n)+n^{100} e^{-n}}$,
  \item $\ln \left(\cos \left(\tan \left(3 \eu{-n}\right)\right)\right)$,
  \item $\frac{4-3 n^{2}}{\sqrt[3]{8 n^{5}-n^{2}+6}}$,
  \item $\sin \left(\sqrt{\frac{2 n^{2}-2 n+1}{3 n^{3}+4 n+5}}\right)$,
  \item $\frac{1}{n}+\arctan\left(\frac{1}{\sqrt{n}}\right)$,
  \item $\sum_{k=n}^{2 n} \frac{1}{3^{k}}$,
  \item $n-\sqrt[4]{n^{4} \cos \left(\frac{1}{n}\right)}$,
  \item $\frac{\ln (n)}{n+1}-\frac{\ln (n+1)}{n}$.
\end{enumerate}
\end{multicols}
\everymath{}
\end{exoApp}

\begin{correction}
  \allowdisplaybreaks
On factorise autant que possible, et on utilise les équivalents usuels.
\begin{align*}
 \pi n-4\ln(n) &= n\underbrace{\left(\pi -4\frac{\ln(n)}{n}\right) }_{\tendversen{n\to +\infty} \pi}\eq{+\infty} \pi n  \\
 \sqrt{n^2+3}-n &= \frac{n^2+3-n^2}{\sqrt{n^2+3}+n} = \frac{3}{n\underbrace{\left(\sqrt{\frac{3+n^2}{n^2}}+1\right)}_{\tendversen{n\to +\infty} 2}} \eq{+\infty} \frac{3}{2n}\\
 \frac{n^{100 !}-10 n !+100^{n}}{10 n+\sin (n)+\sqrt{n} \ln (n)+n^{100} e^{-n}}&\eq{+\infty} \frac{-10n!}{10n}=-\frac{1}{(n-1)!} \text{ en factorisant}\\
\end{align*}
Puisque $\cos(\tan(3\eu{—n}))\tendversen{n\to +\infty} 1$, on a l'équivalent :
\begin{align*}
 \ln(\cos(\tan(3\eu{-n}))) &\eq{+\infty} \cos(\tan(3\eu{-n}))-1 \\
 &\eq{+\infty} -\frac{1}{2}\tan(3\eu{-n}) \text{ car } \cos(x)-1\eq{0} -\frac{x^2}{2}\\
 &\eq{+\infty} -\frac{3}{2}\eu{-n} \text{ car } \tan(x)\eq{0} x
\end{align*}
En factorisant :
\begin{align*}
  \frac{4-3n^2}{\sqrt[3]{8n^5-n^2+7}} &= \frac{n^2\left(\frac{4}{n^2}-3\right)}{n^{5/3}\left(\sqrt[3]{\frac{8n^5-n^2+7}{n^5}}\right)} \eq{+\infty} -\frac{3n^2}{2n^{5/3}}=-3n^{1/3}
\end{align*}
Puisque $\sqrt{\frac{2 n^{2}-2 n+1}{3 n^{3}+4 n+5}}\tendversen{n\to +\infty} 0$ par composée, on a 
\begin{align*}
  \sin\left(\sqrt{\frac{2 n^{2}-2 n+1}{3 n^{3}+4 n+5}}\right) &\eq{+\infty} \sqrt{\frac{2 n^2-2 n+1}{3 n^{3}+4 n+5}} \\
  &\eq{+\infty} \sqrt{\frac{n^2\left(\frac{2n^2-2n+1}{n^2}\right)}{n^3\left(\frac{3n^3+4n+5}{n^3}\right)}} \eq{+\infty} \sqrt{\frac{2}{3n}}
\end{align*}
Ensuite, factorisons par $\frac{1}{\sqrt{n}}$ :
\begin{align*}
 \frac{1}{n}+\arctan\left(\frac{1}{\sqrt{n}}\right) &= \frac{1}{\sqrt{n}}\left(1+\sqrt{n}\arctan\left(\frac{1}{\sqrt{n}}\right)\right)
\end{align*}
On constate alors, par équivalence :
\begin{align*}
 \sqrt{n}\arctan\left(\frac{1}{\sqrt{n}}\right) &\eq{+\infty} \sqrt{n}\frac{1}{\sqrt{n}}=1\tendversen{n\to +\infty} 1.
\end{align*}
Ainsi
\[ \frac{1}{n}+\arctan\left(\frac{1}{\sqrt{n}}\right) \eq{+\infty} \frac{2}{\sqrt{n}}. \]
Par somme d'une suite géométrique :
\begin{align*}
  \sum_{k=n}^{2n} \frac{1}{3^k} = \frac{\frac{1}{3^n}-\frac{1}{3^{2n+1}}}{1-\frac{1}{3}}\\
  &= \frac{3}{2} \frac{1}{3^n} \left(1-\frac{1}{3^{n+1}}\right)\eq{+\infty} \frac{1}{2\times 3^{n-1}}
\end{align*}
De même, en factorisant par $n^2$ :
\begin{align*}
  n-\sqrt{n^4\cos\left(\frac1n\right)} &= n^2\underbrace{\left(\frac{1}{n}-\sqrt{\cos\left(\frac1n\right)}\right)}_{\tendversen{n\to +\infty}-1} \eq{+\infty} -n^2 
\end{align*}
Enfin, en factorisant dans $\ln(n+1)$ :
\begin{align*}
  \frac{\ln(n)}{n+1}-\frac{\ln(n+1)}{n} &= \frac{\ln(n)}{n+1}-\frac{\ln(n)+\ln\left(1+\frac{1}{n}\right)}{n}\\
  &= \frac{\ln(n)}{n+1}-\frac{\ln(n)}{n} - \frac{\ln\left(1+\frac1n\right)}{n}\\
  &= - \frac{\ln(n)}{n(n+1)} - \frac{\ln\left(1+\frac1n\right)}{n}\\
  &= -\frac{\ln(n)}{n(n+1)}\left(1+ \frac{(n+1)\ln\left(1+\frac1n\right)}{\ln(n)}\right)
\end{align*}
Par équivalence :
\begin{align*}
  \frac{(n+1)\ln\left(1+\frac1n\right)}{\ln(n)} &\eq{+\infty} \frac{(n+1)\frac{1}{n}}{\ln(n)} \eq{+\infty} \frac{1}{\ln(n)} \tendversen{n\to +\infty} 0.
\end{align*}
Ainsi,
\begin{align*}
  \frac{\ln(n)}{n+1}-\frac{\ln(n+1)}{n} &\eq{+\infty} -\frac{\ln(n)}{n(n+1)}\eq{+\infty} \frac{\ln(n)}{n^2}.
\end{align*}
\allowdisplaybreaks[0]
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
